\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Schlusswort}

Die primäre Erkenntnis aus der Beschäftigung mit der Literatur aus der Romantik
ist, dass die gesellschaftlichen Veränderungen aus geschichtlicher Sicht sich
deutlich in den Werken der Autoren wiederfinden. Was sich auf ersten Blick rein
als Schreibstil des Autors darstellt, entpuppt sich bei Betrachtung im
geschichtlichen Kontext als Kampf der Überzeugungen oder Kampf der Generationen.
Der Wunsch zur gesellschaftlichen Veränderung spiegelt sich dabei im
Romantizismus wider, die konservative, bewahren wollende Lebenseinstellung
wohnt den Philistern inne.

Diese Arbeit war am Anfang durch eine intensive Vorbereitung der Struktur und
Form des Zieldokumentes geprägt. Konkret habe ich dabei auf \LaTeX{} als
Schreib- und Satzprogramm gesetzt. Im Nachhinein betrachtet hat sich diese
Investition bezahlt gemacht, denn es war leicht, die äussere Form einheitlich
zu halten und ich brauchte kurz vor der Abgabe fast keine Korrekturen zur
Einhaltung der formalen Kriterien tätigen.

Die Anwendung von Sekundärliteratur hat mich vor die grösste Herausforderung
gestellt. Teilweise war die Fachsprache sehr schwer zu lesen und zu verstehen.
Für die Erkenntnis der Parallelen aus der damaligen Zeitgeschichte waren viele
Gespräche und Nachdenkarbeit notwendig.

Bei einer zukünftigen Betrachtung anderer literarischer Epochen kann ich von
dieser Arbeit sicherlich profitieren: Das Sich-Hineinfühlen in die Welt des
Autors wird mir von nun an leichter fallen.
